+++
date = "2016-02-17T12:26:13+03:00"
draft = false
title = "Экспорт русских текстов в PDF из Emacs org-mode"

+++

В настоящее время я стал активно пользоваться редактором <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Emacs">Emacs</a>, про него уже написано много статей с разными мнениями, но основная его "киллер фича" в режиме <a href="http://orgmode.org">org-mode</a>.

Если коротко, то в этом режиме можно много что делать, например: составлять список задач, писать различные тексты (все статьи блога сделаны в нем), некоторые даже ведут проекты в этом режиме. Заметки и тексты сделанные в этом режиме можно сразу же экспортировать в большое число форматов: HTML, LaTeX, PDF, Markdown и другие.

И вот что бы попрактиковаться с работой в данном режиме я решил состатвить свое резюме и экспортировать его в pdf. Надо отметить что для этого необходимо окружение для работы с TeX. Так как я работаю за MacBook Pro, то для этих целей использую <a href="https://tug.org/mactex/">MacTeX</a>.

И вот когда все было готово к экспорту, возникла проблема, что по с настройками по умолчанию русские символы не отображаются в полученном pdf. После поисков было найдено следующее решение:
```
#+latex_header: \usepackage[utf8x]{inputenc}
#+latex_header: \usepackage[T2A]{fontenc}
#+latex_header: \usepackage[russian,english]{babel}
```

Эти строки добавляются в начало файла и означают какие дополнительные пакеты нужно загрузить процессору LaTeX для формирования pdf (Это связано с тем, что сначала Emacs делает *.tex файл, а потом перегоняет его в PDF).
